# 190: Image Encryption

**クリップソース:** [190: Image Encryption — Ceph Documentation](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-encryption/)

# Image Encryption[¶](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-encryption/ "Permalink to this headline")

Pacificリリースから、イメージレベルの暗号化をRBDクライアントが内部で処理することができるようになりました。これは、特定のRBDイメージを暗号化するために使用される秘密鍵を設定できることを意味します。このページでは、RBD暗号化機能のスコープについて説明します。

注：krbdカーネルモジュールは、現時点では暗号化をサポートしていません。

注：RBDイメージの暗号化には外部ツール（dm\-crypt、QEMUなど）も使用でき、その際の機能セットと制限セットはここで説明したものとは異なる可能性があります。

## Encryption Format[¶](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-encryption/ "Permalink to this headline")

デフォルトでは、RBDイメージは暗号化されていません。RBDイメージを暗号化するには、サポートされている暗号化フォーマットのいずれかに format する必要があります。format 操作は暗号化メタデータをイメージに永続化します。暗号化メタデータは通常、暗号化フォーマットとバージョン、暗号アルゴリズムとモード指定などの情報、暗号化キーを保護するために使用する情報を含みます。暗号化キー自体は、ユーザが保持する秘密（通常はパスフレーズ）で保護され、永続化されることはありません。基本的な暗号化 format の操作では、暗号化フォーマットとシークレットの指定が必要となります。

暗号化メタデータの一部は、イメージデータの一部として保存されることがあり、典型的には、暗号化ヘッダがrawイメージデータの先頭に書き込まれることになります。このため、暗号化されたイメージの有効サイズは、rawイメージのサイズより小さくなることがあります。詳細は、[サポートされるフォーマット](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-encryption/#supported-formats)のセクションを参照してください。

注：現在、format できるのはフラットなイメージ（つまりクローンではない）だけです。暗号化されたイメージのクローンは、本質的に同じフォーマットとシークレットを使って暗号化されています。

注：format の前にイメージに書き込まれたデータは、ストレージリソースを占有している場合でも、読み取れなくなる可能性があります。

注：[ジャーナル機能](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-mirroring/#enable-image-journaling-feature)が有効になっているイメージは、RBDクライアントで format および暗号化することはできません。

## Encryption Load[¶](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-encryption/ "Permalink to this headline")

イメージをフォーマットすることは、暗号化を有効にするために必要な前提条件です。しかし、フォーマットされたイメージは、RBDのすべてのAPIで暗号化されていないrawイメージとして扱われます。特に、暗号化されたRBDイメージは他のイメージと同じAPIで開くことができ、暗号化されていないrawデータを読み書きすることができます。このようなraw I/Oは、例えばイメージの先頭に位置する暗号化メタデータを上書きすることによって、暗号化フォーマットの完全性を危険にさらすかもしれません。

フォーマットされたイメージ上で安全に暗号化された I/O を実行するために、イメージを開いた後に追加の暗号化 load 操作を適用する必要があります。暗号化 load 操作では、暗号化フォーマットと暗号化キーのロックを解除するためのシークレットを提供する必要があります。暗号化 load 操作が成功すると、開かれたイメージのすべてのI/Oが暗号化/復号化されます。クローンイメージの場合、これには祖先イメージのI/Oも含まれます。暗号化キーは、イメージが閉じられるまで、RBDクライアントによってメモリ内に保存されます。

注：一度暗号化をloadすると、開いたイメージのコンテキストに他の暗号化 load/format 操作を適用することはできません。

注：暗号化が load された後、開かれたイメージコンテキストを使用してイメージサイズを取得するAPIコールは、有効なイメージサイズを返します。

注：RBDイメージをブロックデバイスとしてrbd\-nbdでマウントする場合、自動的に暗号化 load を適用することができます。

## Supported Formats[¶](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-encryption/ "Permalink to this headline")

### LUKS[¶](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-encryption/ "Permalink to this headline")

LUKS1、LUKS2の両方に対応しています。データレイアウトはLUKS仕様に完全準拠しています。このため、RBDでフォーマットされたイメージは、dm\-cryptやQEMUなどの外部のLUKSサポートツールを使って読み込むことができます。さらに、RBD以外で作成された既存のLUKSデータをインポートし（生のLUKSデータをイメージにコピーすることで）、RBDの暗号化によって読み込むことも可能です。

注：LUKS形式は、Linuxベースのシステムでのみサポートされています。

注：現在、AES\-128とAES\-256の暗号化アルゴリズムのみサポートしています。また、現在サポートされている暗号化モードはxts\-plain64のみです。

LUKSフォーマットを使用するには、まずイメージを format することから始めます：

```
$ rbd encryption format {pool-name}/{image-name} {luks1|luks2} {passphrase-file} [–cipher-alg {aes-128 | aes-256}]
```

暗号化 format 操作では、LUKSヘッダを生成し、イメージの先頭に書き込みます。ヘッダには、ランダムに生成された暗号鍵を保持するキースロットが1つ追加され、passphrase\-fileから読み込まれたパスフレーズで保護されます。

注意：passphrase\-fileの内容が改行文字で終わっている場合、その改行文字は取り除かれます。

デフォルトでは、xts\-plain64モードのAES\-256（現在の推奨モードであり、他のツールの通常のデフォルト）が使用されます。format 操作により、AES\-128も選択可能です。パスフレーズの追加/削除は現在RBDではサポートされていませんが、cryptsetupのような互換性のあるツールを使ってRBDの生データに適用することは可能です。

LUKSヘッダーサイズは、インストールされているlibcryptsetupのバージョンによって異なりますが（LUKS2では最大136MiB）、通常最大16MiBです。最適なパフォーマンスを得るために、暗号化フォーマットはデータオフセットをイメージオブジェクトのサイズに合わせます。例えば、8MiB のオブジェクトサイズで設定されたイメージを使用する場合、8MiB の最小オーバーヘッドが予想されます。

LUKS1では、暗号化の最小単位であるセクタは512バイトに固定されています。LUKS2はより大きなセクタをサポートしており、パフォーマンス向上のため、デフォルトのセクタサイズを最大4KiBに設定しました。セクタより小さい書き込みやセクタの先頭に整列されていない書き込みは、クライアント上でガード付きのread\-modify\-writeの連鎖を引き起こし、かなりの待ち時間のペナルティが発生します。このような整列されていない書き込みのバッチは、さらにパフォーマンスを悪化させる I/O 競合につながる可能性があります。したがって、書き込みがセクタに整列していることが保証できない場合には、RBD暗号化を使用しないことが推奨されます。

LUKSで暗号化されたイメージをマウントするには、以下を実行します：

```
$ rbd -p {pool-name} device map -t nbd -o encryption-format={luks1|luks2},encryption-passphrase-file={passphrase-file}
```

セキュリティ上の理由から、暗号化 format と暗号化 load の操作はCPU負荷がかかり、完了までに数秒かかる場合があることに注意してください。実際のイメージI/Oの暗号化操作については、AES\-NIが有効であると仮定すると、相対的に小さなマイクロ秒のレイテンシが追加され、またCPU使用率がわずかに増加するはずです。
